<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="csl-rp.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="csl-rp.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-13T17:07:11-03:00</updated><id>csl-rp.github.io/feed.xml</id><title type="html">CSL-RP</title><subtitle>Site para a Comunidade de Software Livre de Ribeirão Preto
</subtitle><entry><title type="html">Primeiros passos em uma distribuição GNU/Linux</title><link href="csl-rp.github.io/conceitos/2021/04/12/sabergnulinux/" rel="alternate" type="text/html" title="Primeiros passos em uma distribuição GNU/Linux" /><published>2021-04-12T14:06:00-03:00</published><updated>2021-04-12T14:06:00-03:00</updated><id>csl-rp.github.io/conceitos/2021/04/12/sabergnulinux</id><content type="html" xml:base="csl-rp.github.io/conceitos/2021/04/12/sabergnulinux/">&lt;p&gt;Neste artigo estarei abordando os principais conceitos necessários para o
breve entendimento do processo de instalação e utilização de um
sistema operacional GNU/Linux, com foco em usuários iniciantes que
nunca tiveram contato com o sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sistema-operacional&quot;&gt;Sistema operacional&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A este ponto, você já deve ter lido sobre &lt;a href=&quot;link-oq-é-gnulinux&quot;&gt;O que é
GNU/Linux&lt;/a&gt;. Resumidamente, este é um sistema
operacional, que faz o papel de fornecer um ambiente para a execução
de programas e utilização do computador. Distribuições GNU/Linux são
hoje a maneira mais acessível de se instalar um sistema operacional
livre em seu dispositivo. Por ser algo tão importante e complexo, o
sistema operacional é responsável pela maior gama de softwares
contidos em um computador, sendo o principal responsável pela
liberdade do usuário, e portanto, um ótimo primeiro passo para se
iniciar no software livre.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fd/Operating_system_placement-pt.svg&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;Golftheman, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/3.0&quot;&gt;CC BY 3.0&lt;/a&gt;, via
Wikimedia Commons&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;distribuições-gnulinux&quot;&gt;Distribuições GNU/Linux&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uma distribuição GNU/Linux pode ser entendida como uma “versão” do
sistema operacional GNU/Linux, sendo construída em cima “do” GNU/Linux
e adicionando funcionalidades e modificações de maneira com que se
tenha um sistema operacional completo e estável para o usuário final,
pronto para ser &lt;strong&gt;distribuído&lt;/strong&gt;. São diversos os sabores, cada qual
atendendo a necessidade de cada tipo de usuário.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/tux.png&quot; style=&quot;width: 20vw&quot; /&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;&quot;MuseScore 2.0 Linux
 packages&quot; por MuseScore; editado sob licensa &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0&quot;&gt;CC BY
 2.0&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria das distribuições não são construídas do zero, elas se
baseiam em outras distribuições, como é o caso do &lt;a href=&quot;https://linuxmint.com.br&quot;&gt;Linux
Mint&lt;/a&gt;, que possui versões construídas em cima
do Ubuntu e do &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/index.pt.html&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;, que são outras duas
distribuições GNU/Linux. Muita parte do conteúdo encontrado para uma
dada distribuição serve para as outras da mesma família e até mesmo
outras distribuições sem parentesco, sendo a família Debian de longe a
mais popular em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escolhendo-uma-distribuição&quot;&gt;Escolhendo uma distribuição&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentre as distribuições mais voltadas à facilidade do usuário, estão o
Linux Mint, &lt;a href=&quot;https://pop.system76.com&quot;&gt;Pop! OS&lt;/a&gt; e o
&lt;a href=&quot;https://manjaro.org&quot;&gt;Manjaro&lt;/a&gt;. Estas em geral são pensadas em
funcionarem com o mínimo de esforço do usuário, não necessitando de
configuração excessiva e possibilitando uma instalação fácil, contando&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;também com diversos programas já pré-instalados. A escolha de uma
distribuição com esse fim normalmente é a mais indicada para usuários
que estão acostumadas a utilização do sistema operacional proprietário
Window$ ou não possuem experiência com o uso de computadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso se sinta confortável em ir a fundo no aprendizado do sistema
operacional GNU/Linux, é mais recomendável que se escolha uma
distribuição com uma documentação mais detalhada e até mesmo técnica,
como é o caso do próprio Debian e do &lt;a href=&quot;https://archlinux.org&quot;&gt;Arch
Linux&lt;/a&gt;, que contem uma das mais completas wikis
disponíveis dentre as distribuições.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ambiente-de-trabalho&quot;&gt;Ambiente de trabalho&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O ambiente de trabalho, ou &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt; (DE), é a camada
superior do sistema operacional responsável pela interação direta com
o usuário, através de aplicativos, &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; e da própria disposição
das coisas, representando também o visual do sistema. Muitas vezes o
ambiente de trabalho é chamado erroneamente de “interface gráfica”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ser a camada mais superficial do sistema, essa é a parte na qual o
usuário realmente vai mais interagir, ditando de certa forma a maneira
com que você faz o uso do computador, sendo que os mais variados
ambientes de trabalho possuem suas peculiaridades que não se abstém ao
visual em si.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/distros.png&quot; style=&quot;width: 60rem&quot; /&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;Em ordem, KDE, Xfce,
Gnome e LXQt&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas distribuições contam com certos ambientes de
trabalho suportados, como o Manjaro, por exemplo, que conta com os
ambientes &lt;a href=&quot;https://www.gnome.org/&quot;&gt;Gnome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://kde.org/pt-br&quot;&gt;KDE&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;https://xfce.org/?lang=pt_BR&quot;&gt;Xfce&lt;/a&gt;, que são uns dos ambientes mais
populares. Um ponto relevante na escolha do ambiente de trabalho é seu
&lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, ou seja, as especificações do computador que você está
usando. Para computadores mais antigos e mais modestos, ambientes como
o Xfce, &lt;a href=&quot;https://mate-desktop.org/pt&quot;&gt;MATE&lt;/a&gt; e
&lt;a href=&quot;https://lxqt-project.org/&quot;&gt;LXQt&lt;/a&gt; são mais recomendados pois são bem
leves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante ressaltar que, por mais que a DE defina a estética e
fluxo de trabalho do sistema, a mesma também é altamente customizável
pelo usuário, claro que algumas mais e outras menos. Essa liberdade de
customização só é encontrada em softwares livres.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;documentação&quot;&gt;Documentação&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Software livre e documentação andam sempre de mãos dadas. Uma
documentação boa deve ser capaz de introduzir e explicar ao usuário
sobre o uso do software, através de manuais e wikis; fornecendo também
documentação técnica para o desenvolvimento do software em sí. Um
exemplo de ótima documentação é a &lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/&quot;&gt;wiki do Arch
Linux&lt;/a&gt;, já citada anteriormente neste
artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso da documentação da distribuição GNU/Linux ou de qualquer outro
software que seja é imprenscindível para a boa utilização e
aprendizado do mesmo. Portanto, você deve aprender a buscar ajuda não
apenas em fóruns e blogs, mas também nos próprios sites oficiais dos
softwares dos quais você busca por informação. Isso potencializa sua
liberdade e independência, pois evita que você apenas siga passos a
passos e permite que você entenda de fato o que está fazendo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;partindo-para-a-instalação&quot;&gt;Partindo para a instalação&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns processos que independem da escolha de distribuição,
sendo a &lt;a href=&quot;&quot;&gt;criação de uma mídia de inicialização&lt;/a&gt; e o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após ter a mídia de inicialização da sua distribuição escolhida, você
precisará fazer o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; nesta. &lt;em&gt;Boot&lt;/em&gt; remete literalmente ao processo
de inicialização do sistema, ou seja, quando você liga o computador,
ele realiza o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; e inicia o sistema que foi configurado para
carregar. Para selecionar o dispositivo que se deseja inicializar, no
caso, a mídia de instalação da distribuição escolhida, veja &lt;a href=&quot;&quot;&gt;como
&lt;em&gt;bootar&lt;/em&gt; em uma mídia de inicialização&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você já tiver inicializado na mídia de instalação, será o
momento em que você seguirá a documentação da distribuição escolhida,
onde necessariamente terá um guia de instalação mostrando e explicando
o “passo a passo” da instalação.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-temido-terminal&quot;&gt;O temido terminal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O terminal é algo que pode espantar um pouco usuários iniciantes no
GNU/Linux por aparentar ser algo difícil. Longe disso, o terminal é
algo que facilita, e muito, a sua vida. Claro, ao se escolher uma
distribuição mais voltada à facilidade de uso, você praticamente nunca
terá que usar o terminal. A linha de comando é uma interface
universal, um comando executado em uma distribuição GNU/Linux irá
fazer exatamente o mesmo que o mesmo comando executado em outra
distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/terminal.png&quot; style=&quot;width: 20vw&quot; /&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Justamente por ser algo universal e que te dá maior controle sobre o
sistema, muitas coisas podem ser feitas mais eficientemente em um
terminal, como por exemplo, solucionar um problema. Portanto, é muito
aconselhável que você não tenha medo e tente se ambientar com o uso do
terminal, com certeza é algo que valerá muito a pena.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;gerenciamento-de-pacotes&quot;&gt;Gerenciamento de pacotes&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nos sistemas GNU/Linux, todo software é instalado em forma de
pacote. Cada pacote denota, por exemplo, um programa em si; mas não
necessariamente, pois a maioria dos pacotes são &lt;strong&gt;dependências&lt;/strong&gt;. As
dependências são softwares que são instalados para possibilitar o
funcionamento de um terceiro, isso seguindo a &lt;a href=&quot;&quot;&gt;filosofia Unix&lt;/a&gt;, sistema
operacional predecessor ao GNU/Linux, os softwares devem ser simples,
específicos e eficientes, sendo que, sempre que um software precise de
uma função que já seja realizada por um terceiro, este deve fazer uso
do mesmo ao invés de realizar a mesma funcionalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para exemplificar, imagine que um software precise realizar a
visualização de uma imagem. Existe para isso, uma biblioteca que
permite o programa interpretar tal tipo de imagem e poder fazer com
que esta apareça na tela. Sendo assim, o visualizador de imagem fará
apenas o papel de usar tal biblioteca para visualizar tal formato de
imagem. Nessa forma, se há algum outro software que também precisa ler
imagens, este pode fazer uso da mesma biblioteca que o visualizador de
imagem utilizou, evitando que você tenha vários softwares para a mesma
coisa instalados e tornando o sistema como um todo mais eficiente. Por
isso, é esperado que inúmeros programas façam uso de uma mesma
dependência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gerenciador-de-pacotes&quot;&gt;Gerenciador de pacotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Manusear os pacotes individualmente com certeza não é uma tarefa
fácil, e por isso, toda distribuição conta com um gerenciador de
pacotes. O gerenciador de pacotes é responsável por realizar a
instalação, remoção e atualização de pacotes, bem como administrar as
dependências do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/pacotes.png&quot; style=&quot;width: 30vmax&quot; /&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;Imagem traduzida de:
&lt;a&gt;https://itsfoss.com/package-manager&lt;/a&gt; sob licensa &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&quot;&gt;CC BY-SA
4.0&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada distribuição fica encarregada de fornecer os pacotes para os
usuários instalar, estes estão armazenados em servidores chamados de
&lt;strong&gt;repositórios&lt;/strong&gt;. Basicamente, os repositórios atuam como um grande
banco de pacotes, possuindo todos os possíveis softwares que você
possa vir a desejar instalar. Cada distribuição possui seus próprios
repositórios, que são acessados pelo seu sistema quando se deseja
instalar ou atualizar os pacotes. Sendo assim, você não precisa buscar
cada programa que deseja instalar na internet, todos estão disponíveis
nos repositórios. Você pode fazer a instalação de softwares através de
algum aplicativo semelhante a uma “loja” ou pelo próprio terminal,
basta saber o nome do aplicativo que se deseja instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já que a administração do sistema é tão fácil, é importante que tudo
esteja sempre atualizado. Isso evita que falhas de segurança e bugs já
solucionados se mantenham no seu sistema. A utilização do gerenciador
de pacotes depende de qual sua distribuição, sendo que a este ponto,
você deve consultar a documentação da mesma para aprender de fato a
utilizar o gerenciador para instalar, remover e atualizar aplicativos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Com os assuntos tratados neste artigo, você deve ser capaz de entender
superficialmente os conceitos necessários para a utilização de um
sistema GNU/Linux. Claro que seria impossível explicar profundamente
cada tópico em apenas um artigo, a idéia é que isso possa te instigar
sua curiosidade e trazer certo conforto ao iniciar nesse mundo do
software livre, te fazendo perceber que usar software livre é muito
mais simples do que parece ser. Espero ter conseguido cumprir este
objetivo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Carlos Eduardo Gallo Filho</name></author><summary type="html">Neste artigo estarei abordando os principais conceitos necessários para o breve entendimento do processo de instalação e utilização de um sistema operacional GNU/Linux, com foco em usuários iniciantes que nunca tiveram contato com o sistema.</summary></entry><entry><title type="html">Sabergnulinux</title><link href="csl-rp.github.io/2021/04/12/sabergnulinux/" rel="alternate" type="text/html" title="Sabergnulinux" /><published>2021-04-12T00:00:00-03:00</published><updated>2021-04-12T00:00:00-03:00</updated><id>csl-rp.github.io/2021/04/12/sabergnulinux</id><content type="html" xml:base="csl-rp.github.io/2021/04/12/sabergnulinux/">&lt;p&gt;Neste artigo estarei abordando os principais conceitos necessários para o breve entendimento do processo de instalação e utilização de um sistema operacional GNU/Linux, com foco em usuários iniciantes que nunca tiveram contato com o sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;sistema-operacional&quot;&gt;Sistema operacional&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A este ponto, você já deve ter lido sobre &lt;a href=&quot;link-oq-é-gnulinux&quot;&gt;O que é GNU/Linux&lt;/a&gt;. Resumidamente, este é um sistema operacional, que faz o papel de fornecer um ambiente para a execução de programas e utilização do computador. Distribuições GNU/Linux são hoje a maneira mais acessível de se instalar um sistema operacional livre em seu dispositivo. Por ser algo tão importante e complexo, o sistema operacional é responsável pela maior gama de softwares contidos em um computador, sendo o principal responsável pela liberdade do usuário, e portanto, um ótimo primeiro passo para se iniciar no software livre.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img
src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fd/Operating_system_placement-pt.svg&quot;&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;i&gt;Golftheman, &lt;a
href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/3.0&quot;&gt;CC BY 3.0&lt;/a&gt;, via Wikimedia Commons&lt;/i&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;distribuições-gnulinux&quot;&gt;Distribuições GNU/Linux&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma distribuição GNU/Linux pode ser entendida como uma “versão” do sistema operacional GNU/Linux, sendo construída em cima “do” GNU/Linux e adicionando funcionalidades e modificações de maneira com que se tenha um sistema operacional completo e estável para o usuário final, pronto para ser &lt;strong&gt;distribuído&lt;/strong&gt;. São diversos os sabores, cada qual atendendo a necessidade de cada tipo de usuário.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img
 src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/tux.png&quot;
 style=&quot;width: 20vw&quot;&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;i&gt;“MuseScore 2.0 Linux packages” por MuseScore; editado sob licensa &lt;a
 href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maioria das distribuições não são construídas do zero, elas se baseiam em outras distribuições, como é o caso do &lt;a href=&quot;https://linuxmint.com.br&quot;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt;, que possui versões construídas em cima do Ubuntu e do &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/index.pt.html&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;, que são outras duas distribuições GNU/Linux. Muita parte do conteúdo encontrado para uma dada distribuição serve para as outras da mesma família e até mesmo outras distribuições sem parentesco, sendo a família Debian de longe a mais popular em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;escolhendo-uma-distribuição&quot;&gt;Escolhendo uma distribuição&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentre as distribuições mais voltadas à facilidade do usuário, estão o Linux Mint, &lt;a href=&quot;https://pop.system76.com&quot;&gt;Pop! OS&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://manjaro.org&quot;&gt;Manjaro&lt;/a&gt;. Estas em geral são pensadas em funcionarem com o mínimo de esforço do usuário, não necessitando de configuração excessiva e possibilitando uma instalação fácil, contando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;também com diversos programas já pré-instalados. A escolha de uma distribuição com esse fim normalmente é a mais indicada para usuários que estão acostumadas a utilização do sistema operacional proprietário Window$ ou não possuem experiência com o uso de computadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso se sinta confortável em ir a fundo no aprendizado do sistema operacional GNU/Linux, é mais recomendável que se escolha uma distribuição com uma documentação mais detalhada e até mesmo técnica, como é o caso do próprio Debian e do &lt;a href=&quot;https://archlinux.org&quot;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;, que contem uma das mais completas wikis disponíveis dentre as distribuições.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;ambiente-de-trabalho&quot;&gt;Ambiente de trabalho&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O ambiente de trabalho, ou &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt; (DE), é a camada superior do sistema operacional responsável pela interação direta com o usuário, através de aplicativos, &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; e da própria disposição das coisas, representando também o visual do sistema. Muitas vezes o ambiente de trabalho é chamado erroneamente de “interface gráfica”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ser a camada mais superficial do sistema, essa é a parte na qual o usuário realmente vai mais interagir, ditando de certa forma a maneira com que você faz o uso do computador, sendo que os mais variados ambientes de trabalho possuem suas peculiaridades que não se abstém ao visual em si.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img
src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/distros.png&quot;
style=&quot;width: 60rem&quot;&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;i&gt;Em ordem, KDE, Xfce, Gnome e LXQt&lt;/i&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas distribuições contam com certos ambientes de trabalho suportados, como o Manjaro, por exemplo, que conta com os ambientes &lt;a href=&quot;https://www.gnome.org/&quot;&gt;Gnome&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://kde.org/pt-br&quot;&gt;KDE&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://xfce.org/?lang=pt_BR&quot;&gt;Xfce&lt;/a&gt;, que são uns dos ambientes mais populares. Um ponto relevante na escolha do ambiente de trabalho é seu &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, ou seja, as especificações do computador que você está usando. Para computadores mais antigos e mais modestos, ambientes como o Xfce, &lt;a href=&quot;https://mate-desktop.org/pt&quot;&gt;MATE&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://lxqt-project.org/&quot;&gt;LXQt&lt;/a&gt; são mais recomendados pois são bem leves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante ressaltar que, por mais que a DE defina a estética e fluxo de trabalho do sistema, a mesma também é altamente customizável pelo usuário, claro que algumas mais e outras menos. Essa liberdade de customização só é encontrada em softwares livres.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;documentação&quot;&gt;Documentação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Software livre e documentação andam sempre de mãos dadas. Uma documentação boa deve ser capaz de introduzir e explicar ao usuário sobre o uso do software, através de manuais e wikis; fornecendo também documentação técnica para o desenvolvimento do software em sí. Um exemplo de ótima documentação é a &lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/&quot;&gt;wiki do Arch Linux&lt;/a&gt;, já citada anteriormente neste artigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso da documentação da distribuição GNU/Linux ou de qualquer outro software que seja é imprenscindível para a boa utilização e aprendizado do mesmo. Portanto, você deve aprender a buscar ajuda não apenas em fóruns e blogs, mas também nos próprios sites oficiais dos softwares dos quais você busca por informação. Isso potencializa sua liberdade e independência, pois evita que você apenas siga passos a passos e permite que você entenda de fato o que está fazendo.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;partindo-para-a-instalação&quot;&gt;Partindo para a instalação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Existem alguns processos que independem da escolha de distribuição, sendo a &lt;a href=&quot;&quot;&gt;criação de uma mídia de inicialização&lt;/a&gt; e o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após ter a mídia de inicialização da sua distribuição escolhida, você precisará fazer o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; nesta. &lt;em&gt;Boot&lt;/em&gt; remete literalmente ao processo de inicialização do sistema, ou seja, quando você liga o computador, ele realiza o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; e inicia o sistema que foi configurado para carregar. Para selecionar o dispositivo que se deseja inicializar, no caso, a mídia de instalação da distribuição escolhida, veja &lt;a href=&quot;&quot;&gt;como &lt;em&gt;bootar&lt;/em&gt; em uma mídia de inicialização&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando você já tiver inicializado na mídia de instalação, será o momento em que você seguirá a documentação da distribuição escolhida, onde necessariamente terá um guia de instalação mostrando e explicando o “passo a passo” da instalação.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;o-temido-terminal&quot;&gt;O temido terminal&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O terminal é algo que pode espantar um pouco usuários iniciantes no GNU/Linux por aparentar ser algo difícil. Longe disso, o terminal é algo que facilita, e muito, a sua vida. Claro, ao se escolher uma distribuição mais voltada à facilidade de uso, você praticamente nunca terá que usar o terminal. A linha de comando é uma interface universal, um comando executado em uma distribuição GNU/Linux irá fazer exatamente o mesmo que o mesmo comando executado em outra distribuição.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img
src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/terminal.png&quot;
style=&quot;width: 20vw&quot;&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Justamente por ser algo universal e que te dá maior controle sobre o sistema, muitas coisas podem ser feitas mais eficientemente em um terminal, como por exemplo, solucionar um problema. Portanto, é muito aconselhável que você não tenha medo e tente se ambientar com o uso do terminal, com certeza é algo que valerá muito a pena.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;gerenciamento-de-pacotes&quot;&gt;Gerenciamento de pacotes&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nos sistemas GNU/Linux, todo software é instalado em forma de pacote. Cada pacote denota, por exemplo, um programa em si; mas não necessariamente, pois a maioria dos pacotes são &lt;strong&gt;dependências&lt;/strong&gt;. As dependências são softwares que são instalados para possibilitar o funcionamento de um terceiro, isso seguindo a &lt;a href=&quot;&quot;&gt;filosofia Unix&lt;/a&gt;, sistema operacional predecessor ao GNU/Linux, os softwares devem ser simples, específicos e eficientes, sendo que, sempre que um software precise de uma função que já seja realizada por um terceiro, este deve fazer uso do mesmo ao invés de realizar a mesma funcionalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para exemplificar, imagine que um software precise realizar a visualização de uma imagem. Existe para isso, uma biblioteca que permite o programa interpretar tal tipo de imagem e poder fazer com que esta apareça na tela. Sendo assim, o visualizador de imagem fará apenas o papel de usar tal biblioteca para visualizar tal formato de imagem. Nessa forma, se há algum outro software que também precisa ler imagens, este pode fazer uso da mesma biblioteca que o visualizador de imagem utilizou, evitando que você tenha vários softwares para a mesma coisa instalados e tornando o sistema como um todo mais eficiente. Por isso, é esperado que inúmeros programas façam uso de uma mesma dependência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;gerenciador-de-pacotes&quot;&gt;Gerenciador de pacotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Manusear os pacotes individualmente com certeza não é uma tarefa fácil, e por isso, toda distribuição conta com um gerenciador de pacotes. O gerenciador de pacotes é responsável por realizar a instalação, remoção e atualização de pacotes, bem como administrar as dependências do mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img
src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/sabergnulinux/pacotes.png&quot;
style=&quot;width: 30vmax&quot;&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;i&gt;Imagem traduzida de: &lt;a&gt;https://itsfoss.com/package-manager&lt;/a&gt; sob licensa &lt;a
href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&quot;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada distribuição fica encarregada de fornecer os pacotes para os usuários instalar, estes estão armazenados em servidores chamados de &lt;strong&gt;repositórios&lt;/strong&gt;. Basicamente, os repositórios atuam como um grande banco de pacotes, possuindo todos os possíveis softwares que você possa vir a desejar instalar. Cada distribuição possui seus próprios repositórios, que são acessados pelo seu sistema quando se deseja instalar ou atualizar os pacotes. Sendo assim, você não precisa buscar cada programa que deseja instalar na internet, todos estão disponíveis nos repositórios. Você pode fazer a instalação de softwares através de algum aplicativo semelhante a uma “loja” ou pelo próprio terminal, basta saber o nome do aplicativo que se deseja instalar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que a administração do sistema é tão fácil, é importante que tudo esteja sempre atualizado. Isso evita que falhas de segurança e bugs já solucionados se mantenham no seu sistema. A utilização do gerenciador de pacotes depende de qual sua distribuição, sendo que a este ponto, você deve consultar a documentação da mesma para aprender de fato a utilizar o gerenciador para instalar, remover e atualizar aplicativos.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Com os assuntos tratados neste artigo, você deve ser capaz de entender superficialmente os conceitos necessários para a utilização de um sistema GNU/Linux. Claro que seria impossível explicar profundamente cada tópico em apenas um artigo, a idéia é que isso possa te instigar sua curiosidade e trazer certo conforto ao iniciar nesse mundo do software livre, te fazendo perceber que usar software livre é muito mais simples do que parece ser. Espero ter conseguido cumprir este objetivo!&lt;/p&gt;</content><author><name>Desconhecido</name></author><summary type="html">Neste artigo estarei abordando os principais conceitos necessários para o breve entendimento do processo de instalação e utilização de um sistema operacional GNU/Linux, com foco em usuários iniciantes que nunca tiveram contato com o sistema. Sistema operacional A este ponto, você já deve ter lido sobre O que é GNU/Linux. Resumidamente, este é um sistema operacional, que faz o papel de fornecer um ambiente para a execução de programas e utilização do computador. Distribuições GNU/Linux são hoje a maneira mais acessível de se instalar um sistema operacional livre em seu dispositivo. Por ser algo tão importante e complexo, o sistema operacional é responsável pela maior gama de softwares contidos em um computador, sendo o principal responsável pela liberdade do usuário, e portanto, um ótimo primeiro passo para se iniciar no software livre. Golftheman, CC BY 3.0, via Wikimedia Commons Distribuições GNU/Linux Uma distribuição GNU/Linux pode ser entendida como uma “versão” do sistema operacional GNU/Linux, sendo construída em cima “do” GNU/Linux e adicionando funcionalidades e modificações de maneira com que se tenha um sistema operacional completo e estável para o usuário final, pronto para ser distribuído. São diversos os sabores, cada qual atendendo a necessidade de cada tipo de usuário. “MuseScore 2.0 Linux packages” por MuseScore; editado sob licensa CC BY 2.0 A maioria das distribuições não são construídas do zero, elas se baseiam em outras distribuições, como é o caso do Linux Mint, que possui versões construídas em cima do Ubuntu e do Debian, que são outras duas distribuições GNU/Linux. Muita parte do conteúdo encontrado para uma dada distribuição serve para as outras da mesma família e até mesmo outras distribuições sem parentesco, sendo a família Debian de longe a mais popular em desktops. Escolhendo uma distribuição Dentre as distribuições mais voltadas à facilidade do usuário, estão o Linux Mint, Pop! OS e o Manjaro. Estas em geral são pensadas em funcionarem com o mínimo de esforço do usuário, não necessitando de configuração excessiva e possibilitando uma instalação fácil, contando também com diversos programas já pré-instalados. A escolha de uma distribuição com esse fim normalmente é a mais indicada para usuários que estão acostumadas a utilização do sistema operacional proprietário Window$ ou não possuem experiência com o uso de computadores. Caso se sinta confortável em ir a fundo no aprendizado do sistema operacional GNU/Linux, é mais recomendável que se escolha uma distribuição com uma documentação mais detalhada e até mesmo técnica, como é o caso do próprio Debian e do Arch Linux, que contem uma das mais completas wikis disponíveis dentre as distribuições. Ambiente de trabalho O ambiente de trabalho, ou desktop environment (DE), é a camada superior do sistema operacional responsável pela interação direta com o usuário, através de aplicativos, widgets e da própria disposição das coisas, representando também o visual do sistema. Muitas vezes o ambiente de trabalho é chamado erroneamente de “interface gráfica”. Por ser a camada mais superficial do sistema, essa é a parte na qual o usuário realmente vai mais interagir, ditando de certa forma a maneira com que você faz o uso do computador, sendo que os mais variados ambientes de trabalho possuem suas peculiaridades que não se abstém ao visual em si. Em ordem, KDE, Xfce, Gnome e LXQt Muitas distribuições contam com certos ambientes de trabalho suportados, como o Manjaro, por exemplo, que conta com os ambientes Gnome, KDE e Xfce, que são uns dos ambientes mais populares. Um ponto relevante na escolha do ambiente de trabalho é seu hardware, ou seja, as especificações do computador que você está usando. Para computadores mais antigos e mais modestos, ambientes como o Xfce, MATE e LXQt são mais recomendados pois são bem leves. É importante ressaltar que, por mais que a DE defina a estética e fluxo de trabalho do sistema, a mesma também é altamente customizável pelo usuário, claro que algumas mais e outras menos. Essa liberdade de customização só é encontrada em softwares livres. Documentação Software livre e documentação andam sempre de mãos dadas. Uma documentação boa deve ser capaz de introduzir e explicar ao usuário sobre o uso do software, através de manuais e wikis; fornecendo também documentação técnica para o desenvolvimento do software em sí. Um exemplo de ótima documentação é a wiki do Arch Linux, já citada anteriormente neste artigo. O uso da documentação da distribuição GNU/Linux ou de qualquer outro software que seja é imprenscindível para a boa utilização e aprendizado do mesmo. Portanto, você deve aprender a buscar ajuda não apenas em fóruns e blogs, mas também nos próprios sites oficiais dos softwares dos quais você busca por informação. Isso potencializa sua liberdade e independência, pois evita que você apenas siga passos a passos e permite que você entenda de fato o que está fazendo. Partindo para a instalação Existem alguns processos que independem da escolha de distribuição, sendo a criação de uma mídia de inicialização e o boot. Após ter a mídia de inicialização da sua distribuição escolhida, você precisará fazer o boot nesta. Boot remete literalmente ao processo de inicialização do sistema, ou seja, quando você liga o computador, ele realiza o boot e inicia o sistema que foi configurado para carregar. Para selecionar o dispositivo que se deseja inicializar, no caso, a mídia de instalação da distribuição escolhida, veja como bootar em uma mídia de inicialização. Quando você já tiver inicializado na mídia de instalação, será o momento em que você seguirá a documentação da distribuição escolhida, onde necessariamente terá um guia de instalação mostrando e explicando o “passo a passo” da instalação. O temido terminal O terminal é algo que pode espantar um pouco usuários iniciantes no GNU/Linux por aparentar ser algo difícil. Longe disso, o terminal é algo que facilita, e muito, a sua vida. Claro, ao se escolher uma distribuição mais voltada à facilidade de uso, você praticamente nunca terá que usar o terminal. A linha de comando é uma interface universal, um comando executado em uma distribuição GNU/Linux irá fazer exatamente o mesmo que o mesmo comando executado em outra distribuição. Justamente por ser algo universal e que te dá maior controle sobre o sistema, muitas coisas podem ser feitas mais eficientemente em um terminal, como por exemplo, solucionar um problema. Portanto, é muito aconselhável que você não tenha medo e tente se ambientar com o uso do terminal, com certeza é algo que valerá muito a pena. Gerenciamento de pacotes Nos sistemas GNU/Linux, todo software é instalado em forma de pacote. Cada pacote denota, por exemplo, um programa em si; mas não necessariamente, pois a maioria dos pacotes são dependências. As dependências são softwares que são instalados para possibilitar o funcionamento de um terceiro, isso seguindo a filosofia Unix, sistema operacional predecessor ao GNU/Linux, os softwares devem ser simples, específicos e eficientes, sendo que, sempre que um software precise de uma função que já seja realizada por um terceiro, este deve fazer uso do mesmo ao invés de realizar a mesma funcionalidade. Para exemplificar, imagine que um software precise realizar a visualização de uma imagem. Existe para isso, uma biblioteca que permite o programa interpretar tal tipo de imagem e poder fazer com que esta apareça na tela. Sendo assim, o visualizador de imagem fará apenas o papel de usar tal biblioteca para visualizar tal formato de imagem. Nessa forma, se há algum outro software que também precisa ler imagens, este pode fazer uso da mesma biblioteca que o visualizador de imagem utilizou, evitando que você tenha vários softwares para a mesma coisa instalados e tornando o sistema como um todo mais eficiente. Por isso, é esperado que inúmeros programas façam uso de uma mesma dependência. Gerenciador de pacotes Manusear os pacotes individualmente com certeza não é uma tarefa fácil, e por isso, toda distribuição conta com um gerenciador de pacotes. O gerenciador de pacotes é responsável por realizar a instalação, remoção e atualização de pacotes, bem como administrar as dependências do mesmo. Imagem traduzida de: https://itsfoss.com/package-manager sob licensa CC BY-SA 4.0 Cada distribuição fica encarregada de fornecer os pacotes para os usuários instalar, estes estão armazenados em servidores chamados de repositórios. Basicamente, os repositórios atuam como um grande banco de pacotes, possuindo todos os possíveis softwares que você possa vir a desejar instalar. Cada distribuição possui seus próprios repositórios, que são acessados pelo seu sistema quando se deseja instalar ou atualizar os pacotes. Sendo assim, você não precisa buscar cada programa que deseja instalar na internet, todos estão disponíveis nos repositórios. Você pode fazer a instalação de softwares através de algum aplicativo semelhante a uma “loja” ou pelo próprio terminal, basta saber o nome do aplicativo que se deseja instalar. Já que a administração do sistema é tão fácil, é importante que tudo esteja sempre atualizado. Isso evita que falhas de segurança e bugs já solucionados se mantenham no seu sistema. A utilização do gerenciador de pacotes depende de qual sua distribuição, sendo que a este ponto, você deve consultar a documentação da mesma para aprender de fato a utilizar o gerenciador para instalar, remover e atualizar aplicativos. Conclusão Com os assuntos tratados neste artigo, você deve ser capaz de entender superficialmente os conceitos necessários para a utilização de um sistema GNU/Linux. Claro que seria impossível explicar profundamente cada tópico em apenas um artigo, a idéia é que isso possa te instigar sua curiosidade e trazer certo conforto ao iniciar nesse mundo do software livre, te fazendo perceber que usar software livre é muito mais simples do que parece ser. Espero ter conseguido cumprir este objetivo!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://via.placeholder.com/1200x800" /><media:content medium="image" url="https://via.placeholder.com/1200x800" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O que é software livre</title><link href="csl-rp.github.io/filosofia/2021/04/10/software-livre/" rel="alternate" type="text/html" title="O que é software livre" /><published>2021-04-10T15:56:00-03:00</published><updated>2021-04-10T15:56:00-03:00</updated><id>csl-rp.github.io/filosofia/2021/04/10/software-livre</id><content type="html" xml:base="csl-rp.github.io/filosofia/2021/04/10/software-livre/">&lt;h1 id=&quot;software-livre&quot;&gt;Software Livre&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Esta página tem como objetivo introduzir ao leitor o conceito de software livre e suas vantagens em relação ao software proprietário. Recomendamos que confira o &lt;a href=&quot;link do FAQ&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt; em caso de dúvidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-software-livre&quot;&gt;O que é software livre&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Tratando-se de software, ou os usuários controlam o programa, ou o programa controla os usuários.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;-Richard Stallman&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Designa-se por &lt;strong&gt;software livre&lt;/strong&gt; os &lt;strong&gt;programas de computador&lt;/strong&gt; que respeitam as &lt;strong&gt;liberdades do usuário&lt;/strong&gt;, em particular as liberdades de:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Executar&lt;/strong&gt; o programa para &lt;strong&gt;qualquer propósito&lt;/strong&gt;, por &lt;strong&gt;qualquer pessoa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudar&lt;/strong&gt; o funcionamento do programa, e &lt;strong&gt;modificá-lo&lt;/strong&gt; para que ele faça o que &lt;strong&gt;você quer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compartilhar&lt;/strong&gt; cópias do programa.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Distribuir cópias modificadas&lt;/strong&gt; do programa.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Um pré-requisito para a efetivação da 1° liberdade é a disponibilidade do &lt;strong&gt;código fonte&lt;/strong&gt; do programa, ou seja, é essencial que o software seja &lt;a href=&quot;link para o FAQ&quot;&gt;&lt;strong&gt;open source&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; para ser considerado livre. Este não é o único requisito, no entanto: as liberdades referentes à &lt;strong&gt;distribuição&lt;/strong&gt; do software são &lt;strong&gt;igualmente importantes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/source_machine.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
Código fonte é o que os programadores escrevem, e é um formato legível ao ser humano. A partir da fonte é gerado um executável, que é compreensível somente à máquina.*
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liberdade n. 0 é autoexplicativa quanto ao propósito de conceder ao usuário o controle sobre seus dispositivos. A &lt;strong&gt;transparência&lt;/strong&gt; promovida pela liberdade n. 1 permite que o usuário entenda o que um programa &lt;strong&gt;de fato faz em seu computador&lt;/strong&gt; - um direito com frequência menosprezado - e possibilita que softwares livres sejam constantemente &lt;strong&gt;melhorados&lt;/strong&gt;: seja pela adição de novas funcionalidades ou &lt;strong&gt;remoção de características que prejudicam seus usuários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, as liberdades 2 e 3 &lt;strong&gt;promovem o bem comum&lt;/strong&gt;: permite que versões cada vez melhores dos softwares livres sejam &lt;strong&gt;compartilhadas&lt;/strong&gt; e usufruídas mesmo por &lt;strong&gt;pessoas que não são programadoras&lt;/strong&gt;. Deste modo, todos os usuários se beneficiam com a &lt;strong&gt;segurança&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;transparência&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;controle&lt;/strong&gt; que existem graças à liberdade 1, &lt;strong&gt;mesmo não a exercendo diretamente&lt;/strong&gt; (isto é, mesmo que não leia ou modifique o código).&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/happy_people2.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
As 4 liberdades permitem que os usuários determinem os usos e o destino de um programa, mesmo aqueles que não são programadores.
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas liberdades podem parecer relativamente inconsequentes a primeira vista, mas são &lt;strong&gt;fundamentais&lt;/strong&gt; para o propósito do movimento de software livre: &lt;strong&gt;que os usuários tenham controle sobre seus dispositivos e sua vida digital&lt;/strong&gt;. O movimento de software livre existe em oposição ao &lt;strong&gt;software proprietário&lt;/strong&gt;, portanto, para compreender a relevância das nossas pautas, é importante esclarecer o que é que &lt;strong&gt;agimos contra&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;software-proprietário&quot;&gt;Software proprietário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos simples, software proprietário é aquele que &lt;strong&gt;restringe&lt;/strong&gt; o usuário ao &lt;strong&gt;privá-lo&lt;/strong&gt; de ao menos uma das &lt;strong&gt;4 liberdades&lt;/strong&gt; apresentadas acima (normalmente há restrições que negam todas as 4). Estas restrições são implementadas através dos &lt;strong&gt;termos de uso&lt;/strong&gt; impostos aos usuários, que os tornam passíveis de prossecução legal caso insistam em &lt;strong&gt;utilizar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;estudar&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;distribuir&lt;/strong&gt; o programa instalado em &lt;strong&gt;seu computador&lt;/strong&gt; da maneira que acharem melhor.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/prop_software.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
Com software proprietário, os usuários estão a mercê dos desenvolvedores, que têm acesso exclusivo aos programas e podem usar o computador do usuário para seus próprios fins.
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As consequências destas restrições são dramáticas. A menos que o usuário possa ler o código fonte do programa, é &lt;strong&gt;praticamente impossível&lt;/strong&gt; saber o que &lt;strong&gt;realmente está sendo executado em seu computador&lt;/strong&gt;; some a isto o fato de que o usuário &lt;strong&gt;não pode modificar o programa&lt;/strong&gt;, tampouco usufruir de &lt;strong&gt;versões modificadas por outros&lt;/strong&gt;, e temos o &lt;strong&gt;ambiente perfeito&lt;/strong&gt; para a introdução de funcionalidades que existem para &lt;strong&gt;explorar o usuário&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale ressaltar que o usuário &lt;strong&gt;não precisa ser um programador&lt;/strong&gt; para &lt;strong&gt;desconfiar da falta de transparência&lt;/strong&gt; de software proprietário – a indisponibilidade do código para pessoas capazes de analisá-lo deve ser encarada com o devido &lt;strong&gt;ceticismo&lt;/strong&gt;. É importante também enfatizar que nossas objeções a software proprietário &lt;strong&gt;não têm a ver com seu custo&lt;/strong&gt; – de fato, talvez a maioria do software proprietário hoje seja gratuita –, e sim sua &lt;strong&gt;falta de transparência&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;restrições&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;características maliciosas&lt;/strong&gt;. De fato, a &lt;strong&gt;exploração do usuário&lt;/strong&gt;, principalmente pela coleta e venda massiva de dados e indução ao vício, é o &lt;strong&gt;modelo de negócios&lt;/strong&gt; por trás de aplicativos proprietários gratuitos.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/abuse_for_profit.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
Com software proprietário de fins lucrativos, principalmente os gratuitos, você é o produto.
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abundância de escândalos midiáticos envolvendo software proprietário atesta ao fato de que é &lt;strong&gt;imprudente&lt;/strong&gt; ceder os recursos do seu computador cegamente a programas cujo código um grupo restrito de programadores tem acesso. &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.pt-br.html&quot;&gt;Esta página&lt;/a&gt; contém exemplos de funcionalidades maliciosas em software proprietário e sua cobertura midiática. A única maneira de &lt;strong&gt;salvaguardar sua privacidade&lt;/strong&gt; e evitar ter seu computador cooptado para os interesses escusos de terceiros é através de &lt;strong&gt;software livre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo deixando de lado os aspectos maliciosos de software proprietário, é &lt;strong&gt;inconcebível&lt;/strong&gt; que uma universidade pública adote em tão larga escala programas proprietários. &lt;a href=&quot;http://www.leginf.usp.br/?resolucao=consolidada-resolucao-no-3461-de-7-de-outubro-de-1988#t1&quot;&gt;Os propósitos declarados&lt;/a&gt; de uma universidade pública – &lt;strong&gt;de democratizar o acesso à educação e de produzir conhecimento de modo a beneficiar a sociedade&lt;/strong&gt; – é &lt;strong&gt;incompatível&lt;/strong&gt; com o modelo &lt;strong&gt;restritivo&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;exclusivista&lt;/strong&gt; de acesso à informação promovido por &lt;strong&gt;software proprietário&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para uma abordagem mais extensiva sobre software proprietário e seus males, confira &lt;a href=&quot;Link disso&quot;&gt;Como software proprietário fere a universidade e seus alunos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vantages-do-software-livre&quot;&gt;Vantages do software livre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que justificamos os principais aspectos da nossa causa, vamos tratar das vantagens mais práticas do software livre. Como poderão verificar, elas são todas consequências das 4 liberdades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transparência&quot;&gt;Transparência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A mesma transparência que exigimos de governantes, instituições públicas e empresas devemos exigir dos programas que executamos em nossos computadores; não devemos confiar nas promessas daqueles que não nos fornecem meios de verificá-las. Nem todos os usuários terão a expertise para ler e modificar o código fonte, mas a disponibilidade dele a qualquer um que possa conferi-lo reflete a credibilidade e intenções dos distribuidores de software livre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;segurança&quot;&gt;Segurança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Software livre é muito mais seguro que suas contrapartidas proprietárias. O código de programas grandes e importantes como o kernel Linux está disponível para análise e revisão de um número muito maior de pessoas do que seria possível com software proprietário de código fechado; consequentemente, bugs e vulnerabilidades são mais rapidamente detectadas e corrigidas. Além disso, software proprietário muitas vezes contém vulnerabilidades propositais para facilitar acesso pelos distribuidores do software e agências de inteligência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é a toa que a área de segurança da informação e software livre andam juntas. Não é de se surpreender também que todas as grandes empresas de software proprietário empregam software livre em toda a sua infraestrutura de segurança – mesmo elas concordam que somente o consumidor final desinformado utilizaria software proprietário.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/obedece.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
É impossível ter segurança da informação com software proprietário, pois ele sempre priorizará os interesses do seu proprietário sobre os do usuário.
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;privacidade&quot;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Recentemente a discussão acerca da privacidade digital veio a tona para a maioria das pessoas, e por bom motivo: software proprietário instalado em nossos computadores, smartphones ou acessado pela web coletam cada aspecto da nossa vida digital e, hoje mais do que nunca, estes dados são correlacionados por inteligência artificial e utilizados para fins políticos e/ou lucrativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coletar montanhas de dados dos usuários é uma prática extremamente lucrativa, e, com software proprietário, é simples implementar e obscurecer mecanismos de prospecção massiva de informações do usuário. Por isso, a única maneira de proteger sua privacidade digital é através de software livre, onde há transparência para verificar se o programa não está coletando e enviando informações a um servidor remoto.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/pregnant.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
Uma quantidade impressionante de detalhes sobre você é deduzida através de suas interações na web e com software -- detalhes estes que você nunca escolheu compartilhar.
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qualidade&quot;&gt;Qualidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Software livre simplesmente funciona melhor do que software proprietário na maioria das vezes. Software livre costuma ser mais leve, mais rápido, mais customizável, além de mais seguro, como mencionado acima. Isso é consequência direta do poder que software livre dá aos usuários – eles são encorajados a modificar o programa de modo que ele melhor atenda as suas necessidades, e somente as suas necessidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande parte do desempenho e melhor usabilidade do software livre se dá pela ausência das características maliciosas de software proprietário. Elas existem para os fins do proprietário em detrimento ao usuário, e consomem recursos significativos do computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por melhor que software livre seja na prática, é importante ressaltar que nosso propósito não é necessariamente aumentar a qualidade de software no geral – nossa campanha é, acima de tudo, pelos &lt;strong&gt;direitos dos usuários de software&lt;/strong&gt;. Software livre é a melhor opção antes mesmo de considerarmos suas vantagens técnicas, pois eles respeitam os direitos e as liberdades do usuário!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-fazer&quot;&gt;O que fazer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você está se perguntando como pode começar a usar software livre, ótimo! Este texto cumpriu seu papel. Um primeiro e significante passo é instalar um sistema operacional libre, como uma distribuição GNU/Linux (&lt;a href=&quot;Link pra seção apropriada no FAQ&quot;&gt;o que é GNU?&lt;/a&gt;) ou um BSD – isso já livraria seu computador da maior parte do software proprietário que você usa, que compõem os ambientes proprietários nocivos e restritivos do Windows e MacOS. Mais importante, isso te colocaria em contato com uma grande variedade de programas livres e uma comunidade disposta a ajudá-la em sua jornada.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;https://csl-rp.github.io/assets/css/img/artigos/slaves.png&quot; /&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;i&gt;
Habitantes da Federação GNU/Linux observam com pena a exploração a que os habitantes da Ditadura do Proprietário são submetidos. Felizmente, a Federação está de portas abertas!
&lt;/i&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira o a nossa &lt;a href=&quot;Link para ela&quot;&gt;Lista de Software Livre&lt;/a&gt;, que contém informações sobre vários programas proprietários de uso comum, por que você não deveria usá-los, e como substituí-los por software livre.&lt;/p&gt;</content><author><name>Eduardo Lopes Dias</name></author><summary type="html">Software Livre</summary></entry></feed>